# Uma nova era
A teoria do "futuro colapso da Coréia do Norte" é um mito curiosamente tenaz. Baseia-se em pouco mais do que especulação, às vezes agravada por desinformação, desinformação ou pensamento positivo. Mesmo as estatísticas duvidosas e subestimadas comumente citadas na imprensa ocidental e sul-coreana dificilmente apóiam as alegações de que a economia socialista da RPDC está se desintegrando lentamente. Pelo contrário, indicadores comparativamente confiáveis ​​sobre alimentos e comércio sugerem que está se recuperando e se recuperando, apesar das condições extremamente hostis que tem enfrentado desde os anos 1990.

A evidência sugere que os altos números de crescimento relatados por Pyongyang são mais plausíveis do que as estimativas pessimistas provenientes de Seul. Algumas mudanças foram tão evidentes que poderiam ser seguidas por imagens de satélite, como o recente frenesi de construção que viu surgirem impressionantes novas instalações de habitação, saúde, entretenimento e infraestrutura em Pyongyang e outras grandes cidades da RPDC. Algumas outras mudanças foram mais sutis e chegaram até nós por meio das observações de visitantes recentes como Rüdiger Frank:
>… O número de carros tem crescido tanto que na capital semáforos tiveram que ser instalados e as famosas “Flores de Pyongyang” - as mulheres do trânsito - tiveram que ser retiradas da rua para que não fossem invadidas por táxis de Pequim, em casa - fez Huitparams e Samchollis, as sempre presentes marcas alemãs de luxo de todas as idades e o ocasional Hummer. Crianças com patins em linha são agora uma visão tão comum que quase nenhum visitante se incomoda mais em mencioná-las. Restaurantes e lojas estão por toda parte, as pessoas estão mais bem vestidas, mais autoconfiantes do que há duas décadas e, obviamente, também mais bem alimentadas, pelo menos na capital. Os condicionadores de ar são montados nas paredes de muitos edifícios residenciais e escritórios. Todo mundo parece ter um telefone celular, e há até mesmo tablets. No campo, também, sinais de melhoria dos padrões de vida são visíveis, incluindo painéis solares, antenas de TV, carros na frente de casas de fazendeiros, lojas, restaurantes e assim por diante.

Na verdade, a questão hoje em círculos informados não é tanto se a RPDC está mudando, mas se pode sustentar essa mudança no longo prazo. Frank, notavelmente, teme que a economia ainda não seja sólida o suficiente para justificar essa onda de gastos em curso e traça paralelos preocupados com os últimos anos de sua RDA natal.

A RPDC, no entanto, tem um trunfo que pode poupá-la do destino da RDA - uma vasta e ainda inexplorada riqueza mineral. O país foi literalmente chamado de "mina de ouro" e, de fato, não existe apenas ouro, mas toda uma gama de recursos minerais extremamente valiosos nas montanhas da Coréia. De acordo com Choi Kyung-soo, presidente do Instituto de Recursos da Coreia do Norte em Seul:
>Os recursos minerais da Coreia do Norte estão distribuídos em uma ampla área que abrange cerca de 80% do país. A Coreia do Norte hospeda depósitos consideráveis ​​de mais de 200 minerais diferentes e tem entre as 10 maiores reservas de magnesita, minério de tungstênio, grafita, minério de ouro e molibdênio do mundo. Suas reservas de magnesita são as segundas maiores do mundo e seus depósitos de tungstênio são provavelmente os sextos maiores do mundo.

Relatórios sul-coreanos estimam o valor total da riqueza mineral do Norte em US$7 a 10 trilhões. E isso foi antes que o maior depósito de elementos de terras raras do mundo fosse descoberto no norte do país, em Jongju, com 216 megatoneladas de elementos de terras raras consideradas "valendo trilhões de dólares" por si só.

Certamente, as experiências de países como Mongólia, Nigéria e Rússia mostram que não é tanto a presença, mas a capacidade de extrair e comercializar recursos naturais que importa. Choi estima que as instalações de mineração existentes na RPDC operem abaixo de 30% da capacidade devido à falta de capital, infraestrutura antiquada e escassez regular de energia. E embora a RPDC tenha manifestado interesse em joint ventures para desenvolver sua indústria de mineração, as empresas estrangeiras parecem preocupadas com as garantias legais e o ambiente geral de investimento que o país pode oferecer.

![](https://i.pinimg.com/originals/d4/b1/b0/d4b1b03511ceaaf7211571ee59c6fd7b.jpg)

<em>Estimativas das principais reservas minerais e de carvão da RPDC (por mil toneladas métricas, a menos que especificado de outra forma). Fonte: Cooperação de Recursos da Coreia</em>

Dito isso, o governo parece estar tomando medidas para responder a esses desafios. Ela apoiou, por exemplo, gigantescos projetos trilaterais entre Moscou, Pyongyang e Seul (a chamada "Rota da Seda de Ferro") que poderiam ligar o Extremo Oriente Russo e a Península Coreana com ferrovias, oleodutos e redes elétricas. Uma vez construída, a ferrovia poderia reduzir o tempo necessário para as mercadorias transitarem entre a Ásia e a Europa para apenas 14 dias, em vez de 45 dias para o transporte de carga até agora, facilitando muito o comércio. O acesso maior e mais barato à energia russa também deve ser uma bênção para a economia da RPDC.

O governo também tomou medidas para atender às expectativas dos investidores por meio da criação de Zonas Econômicas Especiais (ZEE). Criadas para atrair capital, mas existem regras: quem quer se instalar, precisa compartilhar tecnologia, expertise e conhecimento. É uma forma de "roubar" o saber produtivo dos países avançados. É algo planejado, não tem nada a ver com espontaneidade do mercado. Com base nas experiências chinesa e vietnamita, as ZEEs são áreas segregadas com uma estrutura legal e fiscal favorável especialmente projetada para atrair investimento estrangeiro. Após o estabelecimento do Rason ZEE como modelo, o governo anunciou planos para novos ZEEs em todo o país. Além da construção dos ZEEs das ilhas Hwanggumpyong e Wihwa na fronteira sino-coreana, também está ativamente estabelecendo quatorze novos ZEEs provinciais, bem como uma "Zona de Desenvolvimento Verde" em Kangryong e uma "Zona de Desenvolvimento Científico e Tecnológico" em Umjong. Relatórios indicam que, além desses, outros planos de ZEE podem estar em andamento. Uma nova lei ZEE também foi revelada, para fornecer aos investidores internacionais estruturas e garantias adequadas.

O governo também parece encorajar as empresas a se aproximarem para cooperação além dos ZEEs. Um bom exemplo é a joint venture entre a provedora de telecomunicações egípcia Orascom (75%) e a Korea Posts and Telecommunications Corporation (25%), que lançou o primeiro serviço celular 3G da RPDC em dezembro de 2008, alcançando 1 milhão de assinantes em fevereiro de 2012 e 2 milhões até maio de 2013.

Dado esse potencial - bem como as evidências mais amplas apresentadas neste documento - não faz sentido continuar a insistir que a RPDC está caminhando para um colapso econômico. Se o colapso alguma vez ameaçou a RPDC, foi há vinte anos, não agora. Isso também significa que não faz muito sentido continuar a estrangular o povo coreano por meio de sanções e isolamento diplomático. Estes não conseguiram cumprir nenhum objetivo substancial até agora, seja a mudança de regime ou a não proliferação nuclear, e será ainda menos provável que os cumpram no futuro, se o país continuar a crescer.

Nessas circunstâncias, a continuação das sanções e o isolamento forçado podem não estar contribuindo de forma significativa para a paz e a segurança internacionais. A marginalização não só falhou em “pacificar” o país, parece mesmo tê-lo radicalizado. É óbvio que quanto mais isolarmos a RPDC, mais ela desejará desenvolver suas capacidades de autodefesa e menos terá a perder enfurecendo seus vizinhos com seus programas de pesquisa nuclear e balística. Uma melhor integração na comunidade mundial provavelmente seria muito mais eficaz na mudança de suas prioridades políticas.

A RPDC, longe de ser o pirata louco e louco de gatilho que é feito para ser na mídia internacional - como muitos outros países - prioriza sua própria segurança e prosperidade. Uma vez que o país insiste em seu direito à autodeterminação e aparentemente encontrou maneiras de mantê-lo sem entrar em colapso diante do poder internacional, devemos parar de segregá-lo sem sentido e, em vez disso, ajudá-lo a se integrar na aldeia global, dando-lhe garantias de segurança razoáveis e estabelecer relações comerciais mutuamente benéficas. Não se trata de “recompensar” a RPDC, mas simplesmente de escolher o grama de prevenção que valerá o peso da cura e de optar por uma política que melhor sirva à paz mundial.

Fontes:
- [Council on Foreign Relations | North Korea’s Growing Trade Dependency on China: Mixed Strategic Implications](https://www.cfr.org/blog/north-koreas-growing-trade-dependency-china-mixed-strategic-implications)
- [Bloomberg | North Korea's Secret Weapon? Economic Growth](https://www.bloomberg.com/opinion/articles/2017-09-14/north-korea-s-secret-weapon-economic-growth)
- [Reuters | North Korea 2016 economic growth at 17-year high despite sanctions: South Korea](https://www.reuters.com/article/us-northkorea-economy-gdp/north-korea-2016-economic-growth-at-17-year-high-despite-sanctions-south-korea-idUSKBN1A607Z)
- [The Duran Newsletter | The truth about North Korea: it’s booming](http://theduran.com/truth-north-korea-booming/)
- [38 North | Pyongyang’s Construction Boom: Is North Korea Beating Sanctions?](https://www.38north.org/2017/07/hferon071817/)
- [Quartz | North Korea is sitting on trillions of dollars of untapped wealth, and its neighbors want in](https://qz.com/1004330/north-korea-is-sitting-on-trillions-of-dollars-on-untapped-wealth-and-its-neighbors-want-a-piece-of-it/)
- [Global Research | The Social and Economic Achievements of North Korea](https://www.globalresearch.ca/the-social-and-economic-achievements-of-north-korea/5594234)
- [Lalkar | The present situation in the DPRK](http://www.lalkar.org/article/2776/the-present-situation-in-the-dprk)
- [Kyodo News | North Korea's economy grows 3.7% in 2017: professor](https://english.kyodonews.net/news/2018/10/46a852b7c627-n-koreas-economy-grows-37-in-2017-professor.html)
- [The New York Times | China Says Its Trade With North Korea Has Increased](https://www.nytimes.com/2017/04/13/world/asia/china-north-korea-trade-coal-nuclear.html)
- [Global Research | Rethinking the North Korean “Collapse Narrative”. The Most Demonized Country Worldwide](https://www.globalresearch.ca/rethinking-the-north-korean-collapse-narrative-the-most-demonized-country-worldwide/5410636)
- [RT America | US image of North Korea does not conform with reality - analyst](https://www.facebook.com/RTAmerica/videos/10154387760731366/)
- [United Press International | North Korean defector says no homelessness in Pyongyang](https://www.upi.com/Top_News/World-News/2016/03/04/North-Korean-defector-says-no-homelessness-in-Pyongyang/8801457150974/)
